{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8deb7eb6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(simon_algorithm)=\n",
    "\n",
    "# Алгоритм Саймона\n",
    "\n",
    "\n",
    "## Задача Саймона\n",
    "Давайте начнём с того, что алгоритм Саймона решает задачу Саймона. Да, вот такой замечательный учёный - нашёл проблему, решил проблему.\n",
    "\n",
    "По своей природе задача Саймона является разновидностью задачи о скрытой абелевой подгруппе. {cite}`lomont2004hidden`\n",
    "\n",
    "\n",
    "Пусть задана функция $f: \\{0, 1\\}^n \\rightarrow \\{0, 1\\}^n$ и **неизвестная** строка $s \\in  \\{0, 1\\}^n$, для всех $x, y \\in \\{0, 1\\}^n$ выполняется:\n",
    "\n",
    "  $$\\large f(x) = f(y) \\Leftrightarrow x \\oplus y = s$$\n",
    "\n",
    "То есть, если мы для двух различных строк $x$ и $y$ имеем одинаковое значение $f(x) = f(y)$, то $x \\oplus y$ равняется некоторой неизвестной строке $s$. \n",
    "Функция $f(x)$ представляет собой чёрный ящик.\n",
    "\n",
    "Задача состоит в том, чтобы **найти $s$ выполнив при этом как можно меньшее количество вызовов $f(x)$ .**\n",
    "\n",
    "## Описание алгоритма\n",
    "\n",
    "```{figure} /_static/qcalgo/simon_algorithm/simon_principal.svg\n",
    ":name: simon_principal\n",
    ":width: 400px\n",
    "```\n",
    "\n",
    "1. Сначала приготовления. Вначале мы приготовим 2 набора квантовых регистров в следующем состоянии:\n",
    "   \n",
    "    $$|\\psi_0\\rangle = |0\\rangle|0\\rangle$$\n",
    "\n",
    "2. Применяем матрицы Адамара на первом регистре:\n",
    "\n",
    "    $$ (H^n \\otimes I^n) |\\psi_0\\rangle = (H^n \\otimes I^n) |0\\rangle |0\\rangle = |\\psi_1 \\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{2^n}}\\sum_{k=0}^{2^n-1}|k\\rangle |0\\rangle $$\n",
    "\n",
    "3. Применяем оператор $U_f$:\n",
    "    \n",
    "    $$ U_f(|\\psi_1 \\rangle) = U_f(\\frac{1}{\\sqrt{2^n}}\\sum_{k=0}^{2^n-1}|k\\rangle |0\\rangle) = |\\psi_2\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{2^n}}\\sum_{k=0}^{2^n-1}|k\\rangle |f(k) \\rangle $$\n",
    "\n",
    "4. Снова применяем матрицы Адамара на первом регистре:\n",
    "\n",
    "    $$ (H^n \\otimes I^n) |\\psi_2\\rangle = |\\psi_3\\rangle = \\frac{1}{2^n} \\sum_{k=0}^{2^n-1}(-1^{\\langle k, z\\rangle}) \\sum_{z=0}^{2^n-1}|z\\rangle |f(k) \\rangle $$\n",
    "\n",
    "    где $\\langle k, z\\rangle = \\bigoplus_{i=0}^{2^n-1} k_i \\wedge z_i $. \n",
    "\n",
    "    ```{note}\n",
    "    Для чисел $k = 110111$ и $z = 010101$ получим \n",
    "\n",
    "      $\\langle k, z\\rangle = 1 \\wedge 0 \\oplus 1 \\wedge 1 \\oplus 0 \\wedge 0 \\oplus 1 \\wedge 1 \\oplus 1 \\wedge 0 \\oplus 1 \\wedge 1 = 1$.\n",
    "\n",
    "      $(-1)^{1} = -1$\n",
    "    ```\n",
    "\n",
    "\n",
    "5. Производим измерение на первом регистре. И здесь возможны 2 варианта исхода:\n",
    "\n",
    "    1. $ x \\oplus y = s = 0^n $\n",
    "\n",
    "    2. $ x \\oplus y = s \\neq 0^n $\n",
    "\n",
    "    Здесь мы рассмотрим оба случая отдельно.\n",
    "\n",
    "    Вероятность получить первый случай $ x \\oplus y = 0^n $ равна:\n",
    "\n",
    "    $$ \\sum_{z \\in \\{0, 1\\}^n}|z\\rangle \\otimes \\frac{1}{2^n} \\sum_{k \\in \\{0, 1\\}^n}(-1^{\\langle k, z\\rangle}) |f(k) \\rangle $$\n",
    "\n",
    "    $$ p_z = \\left\\| \\frac{1}{2^n} \\sum_{z \\in \\{0, 1\\}^n} \\left((-1)^{\\langle z, k\\rangle} |f(k)\\rangle \\right) \\right\\|^2 = \\frac{1}{2^n}$$\n",
    "\n",
    "    Имеет место **равномерное распределение**.\n",
    "\n",
    "    Гораздо интереснее случай $ x \\oplus y = s $, $ s \\neq 0^n$. В данном случае функция $f$ преобразует два различных входных значения $x_1, x_2 \\in \\{0,1\\}^n$ в одно $f(x_1) = f(x_2) = s \\in \\{0, 1\\}^n$ .\n",
    "    Также в данном случае справедливо $x_1 \\oplus x_2 = s$, что переписывается в виде $x_1 \\oplus s = x_2$ .\n",
    "\n",
    "    $$ p_y = \\left\\| \\frac{1}{2^n} \\sum_{x \\in \\{0, 1\\}^n} \\left((-1)^{\\langle x, y\\rangle} |f(x)\\rangle \\right) \\right\\|^2 =\n",
    "     \\left\\| \\frac{1}{2^n} \\sum_{z \\in A} \\left(((-1)^{\\langle x_1, y\\rangle} (-1)^{\\langle x_2, y\\rangle})|z\\rangle \\right) \\right\\|^2$$\n",
    "\n",
    "    $$ |\\psi_3\\rangle = \\frac{1}{2^n}\\sum_{z \\in \\{0, 1 \\}^n}\\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s\\rangle})}{2} |z\\rangle \\oplus |f(x)\\rangle= \\\\ \n",
    "    \n",
    "    \\frac{1}{2^n}\\sum_{z \\in \\{0, 1 \\}^n}|z\\rangle \\otimes \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z,  x\\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s\\rangle})}{2} |f(x)\\rangle \\\\\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    Здесь необходимо пояснить и расписать.\n",
    "\n",
    "    $$ \\langle f(x), f(y)\\rangle = \\langle f(x), f(y) \\rangle = \n",
    "    \\begin{cases}\n",
    "      1, \\text{ если } x = y \\text{ или } x = y \\oplus s \\\\\n",
    "      0, \\text{ иначе}\n",
    "    \\end{cases}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "      \\left\\| \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z,x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})}{2} |f(x)\\rangle \\right\\|^2 = \\\\\n",
    "      \n",
    "      = \\left\\langle \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})}{2} |f(x)\\rangle, \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})}{2} |f(x)\\rangle  \\right\\rangle^2 \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\sum_{y \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})}{2}\\frac{(-1)^{\\langle z, y \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s\\rangle})}{2}  \\langle f(x) , f(y)\\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\sum_{y \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, (x \\oplus y) \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})^2}{4}  \\langle f(x) , f(y)\\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\sum_{y \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, s \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})^2}{4}  \\langle f(x) , f(y)\\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, s \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})^2}{4}  \\langle f(x)|f(x)\\rangle + \\frac{(-1)^{\\langle z, s \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})^2}{4}  \\langle f(x) , f(x + c)\\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, s \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})^2}{2} \\\\\n",
    "\n",
    "      = \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, s \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z,  s \\rangle})^2}{2}\\\\\n",
    "\n",
    "      = \\begin{cases}\n",
    "        2^n, \\text{ если } \\langle z, s \\rangle = 0 \\\\\n",
    "        0, \\text{ если }  \\langle z, s \\rangle = 1\n",
    "      \\end{cases}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "      \\sum_{z \\in \\{0, 1 \\}^2} \\left\\| \\sum_{x \\in \\{0, 1 \\}^n} \\frac{(-1)^{\\langle z, x \\rangle} (1 + (-1)^{\\langle z, s \\rangle})}{2} |f(x)\\rangle \\right\\|^2 = 2^{n-1} 2 ^{n} = 2^{2n-1}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "      p(z) = \\begin{cases}\n",
    "        \\frac{1}{2^{n-1}}, \\text{ если } \\langle z, s \\rangle = 0 \\\\\n",
    "        0, \\text{ если }  \\langle z, s \\rangle = 1\n",
    "      \\end{cases}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    Пусть мы замеряем первый регистр $k$ раз и получаем $z_0, z_1, z_2, ..., z_{k-1}$. Теперь мы знаем, что $\\langle z_i, s \\rangle = 0$ для всех $i \\in [0, k-1]$.\n",
    "\n",
    "    Теперь приступаем к вычислению строки $s$.\n",
    "\n",
    "## Постобработка\n",
    "\n",
    "Итак, для того, чтобы найти $\\vec{s} = (s_0, s_1, s_2, ..., s_{n-1})^T$, нам потребуется $n$ линейно независимых векторов $\\vec{z_i}$, для которых выполняется $\\langle \\vec{z_i}, \\vec{s} \\rangle = 0$.\n",
    "\n",
    "Пусть заданы **бинарные векторы** $\\vec{z_0}, \\vec{z_1}, ..., \\vec{z_{n-1}}$ и булевы значения $b_0, b_1, ..., b_{n-1}$. Тогда множество векторов $\\{\\vec{z_i} \\} i \\in \\{0, ..., n-1\\}$  **линейно независимо**\n",
    ", если:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "  (b_0 \\wedge \\vec{z_0}) \\oplus (b_1 \\wedge \\vec{z_1}) \\oplus (b_2 \\wedge \\vec{z_2}) \\oplus ... \\oplus (b_{n-1} \\wedge \\vec{z_{n-1}}) = \\vec{0}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "имеет только тривиальные решения $b_0 = b_1 = ... = b_{n-1} = 0$. Иначе, векторы $\\vec{z_i}, i \\in \\{0, ..., n-1\\}$ **линейно зависимы**.\n",
    "\n",
    "Отсюда следует $\\vec{ z_{i} } \\neq \\vec{0}, i \\in [0, ..., n-1] $ .\n",
    "\n",
    "Пусть $z_0, z_1, ..., z_{n-1}$ линейно зависимы, тогда, хотя бы $1$ из $n$ линейных уравнений $\\langle \\vec{z_0}, \\vec{s} \\rangle = 0, \\langle \\vec{z_1}, \\vec{s} \\rangle = 0, ..., \\langle \\vec{z_{n-1}}, \\vec{s} \\rangle = 0$, могут быть сокращены.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "  0 = \\langle \\vec{0}, \\vec{s} \\rangle\n",
    "  = \\langle (b_0 \\wedge \\vec{z_0}) \\oplus (b_1 \\wedge \\vec{z_1}) \\oplus (b_2 \\wedge \\vec{z_2}) \\oplus ... \\oplus (b_{n-1} \\wedge \\vec{z_{n-1}}), \\vec{s} \\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "  = \\langle (b_0 \\wedge \\vec{z_0}), \\vec{s} \\rangle \\oplus \\langle (b_1 \\wedge \\vec{z_1}), \\vec{s} \\rangle \\oplus \\langle (b_2 \\wedge \\vec{z_2}), \\vec{s} \\rangle \\oplus ... \\oplus \\langle (b_{n-1} \\wedge \\vec{z_{n-1}}), \\vec{s} \\rangle \\\\\n",
    "\n",
    "  = b_0 \\wedge (\\langle \\vec{z_0}, \\vec{s}\\rangle) \\oplus b_1 \\wedge (\\langle \\vec{z_1}, \\vec{s} \\rangle) \\oplus b_2 \\wedge (\\langle \\vec{z_2}, \\vec{s}\\rangle) \\oplus ... \\oplus b_{n-1} \\wedge (\\langle \\vec{z_{n-1}}, \\vec{s}\\rangle) \\\\\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Также, из-за того, что $z_0, z_1, ..., z_{n-1}$ линейно зависимы, можно утверждать, что $b_i \\neq 0 (b_i = 1)$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "  \\langle \\vec{z_i}, \\vec{s}\\rangle = b_i \\wedge \\langle \\vec{z_i}, \\vec{s}\\rangle = (b_i \\wedge (\\langle \\vec{z_i}, \\vec{s} \\rangle)) \\oplus 0 \\\\\n",
    "  = (b_i \\wedge (\\langle \\vec{z_i}, \\vec{s}\\rangle)) \\oplus (b_0 \\wedge (\\langle \\vec{z_0}, \\vec{s}\\rangle)) \\oplus\n",
    "  (b_1 \\wedge (\\langle\\vec{z_1}, \\vec{s}\\rangle)) \\oplus (b_2 \\wedge (\\langle \\vec{z_2}, \\vec{s}\\rangle)) \\oplus ... \\oplus (b_{n-1} \\wedge (\\langle \\vec{z_{n-1}}, \\vec{s}\\rangle ))  \\\\\n",
    "\n",
    "  = (b_i \\wedge (\\langle \\vec{z_i}, \\vec{s}\\rangle )) \\oplus (b_i \\wedge (\\langle \\vec{z_i}, \\vec{s}\\rangle)) \\oplus \\bigoplus_{j \\neq i}(b_j \\wedge (\\langle \\vec{z_j}, \\vec{s}\\rangle)) \\\\\n",
    "\n",
    "  = 0 \\oplus  \\bigoplus_{j \\neq i}(b_j \\wedge (\\langle \\vec{z_j}, \\vec{s}\\rangle)) \\\\\n",
    "\n",
    "  =\\bigoplus_{j \\neq i}(b_j \\wedge (\\langle \\vec{z_j}, \\vec{s}\\rangle)) \\\\\n",
    "\n",
    "  =\\bigoplus_{j \\neq i}(b_j \\wedge 0) \\\\\n",
    "\n",
    "  = \\bigoplus_{j \\neq i} 0 \\\\\n",
    "\n",
    "  = 0\\\\\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Т.е. мы сократили $\\langle \\vec{z_i}, s\\rangle$.\n",
    "\n",
    "# Пример\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "## Ссылки\n",
    "\n",
    "[Simon Algorithm](https://leimao.github.io/blog/Simon-Algorithm/)\n",
    "\n",
    "[Simon's problem](https://en.wikipedia.org/wiki/Simon%27s_problem)"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "jupytext": {
   "formats": "md:myst",
   "text_representation": {
    "extension": ".md",
    "format_name": "myst"
   }
  },
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.8.12"
  },
  "source_map": [
   11
  ]
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}